## SQL, langage algébrique 1/4 : Les opérateurs de l'algèbre

Le second langage étudié dans ce cours est *l'algèbre relationnelle*.
Elle consiste en un ensemble d'opérations qui permettent de manipuler
des *relations*, considérées comme des ensembles de nuplets : on peut
ainsi faire *l'union* ou la *différence* de deux relations,
*sélectionner* une partie des nuplets la relation, effectuer des
*produits cartésiens* ou des *projections*, etc.

On peut voir l'algèbre relationnelle comme un langage de programmation
très simple qui permet d'exprimer des requêtes sur une base de données
relationnelle. C'est donc plus une approche d'informaticien que de
logicien. Elle correspond moins naturellement à la manière dont on
*pense* une requête. À l'origine, le langage SQL était d'ailleurs
entièrement construit sur la logique mathématique, comme nous l'avons
vu dans le chapitre `chap-calcul`{.interpreted-text role="ref"}, à
l'exception de l'union et de l'intersection. L'algèbre n'était
utilisée que comme un moyen de décrire les opérations à effectuer pour
évaluer une requête. Petit à petit, les évolutions de la norme SQL ont
introduit dans le langage les opérateurs de l'algèbre. Il est
maintenant possible de les retrouver tous et d'exprimer toutes les
requêtes (plus ou moins facilement) avec cette approche. C'est ce que
nous étudions dans ce chapitre.

> **Note**    
> La base utilisée comme exemple dans ce chapitre est celle de nos intrépides voyageurs, présentée dans le chapitre le modèle relationnel..

## Les opérateurs de l'algèbre

> **Supports complémentaires**
> 
> -   [Diapositives : les opérateurs de l'algèbre](http://sql.bdpedia.fr/files/slalgops.pdf). 
> -   [Vidéo sur les opérateurs de l'algèbre](https://mediaserver.lecnam.net/videos/operateurs-de-lalgebre/). 

L'algèbre se compose d'un ensemble d'opérateurs, parmi lesquels 6
sont nécessaires et suffisants et permettent de définir les autres par
composition. Une propriété fondamentale de chaque opérateur est qu'il
prend une ou deux relations en entrée, et produit une relation en
sortie. Cette propriété (dite de *clôture*) permet de *composer* des
opérateurs : on peut appliquer une sélection au résultat d'un produit
cartésien, puis une projection au résultat de la sélection, et ainsi de
suite. En fait on peut construire des *expressions algébriques*
arbitrairement complexes qui permettent d'effectuer toutes les requêtes
relationnelles à l'aide d'un petit nombre d'opérations de base.

Ces opérations sont donc : 

-   La sélection, dénotée $\sigma$. 
-   La projection, dénotée $\pi$. 
-   Le renommage, dénoté $\rho$. 
-   Le produit cartésien, dénoté $\times$. 
-   L'union, $\cup$. 
-   La différence, $-$. 

Les trois premiers sont des opérateurs *unaires* (ils prennent en entrée
une seule relation) et les autres sont des opérateurs *binaires*. À
partir de ces opérateurs il est possible d'en définir d'autres, et
notamment la *jointure*, $\Join$, qui est la composition d'un produit
cartésien et d'une sélection. C'est une opération essentielle, nous
lui consacrons la prochaine session.

Ces opérateurs sont maintenant présentés tour à tour.

### La projection, $\pi$


La projection $\pi_{A_1, A_2, \ldots,A_k}(R)$ s'applique à une relation
$R$, et construit une relation contenant tous les nuplets de $R$, dans
lesquels seuls les attributs $A_1, A_2, \ldots A_k$ sont conservés. La
requête suivante construit une relation avec le nom des logements et
leur lieu.

$$\pi_{nom, lieu}(Logement)$$

On obtient le résultat suivant, après suppression des colonnes `id`,
`capacité` et `type` :

nom  |lieu
---  | ---
Causses | Cévennes
Génépi  |  Alpes
U Pinzutu |  Corse
Tabriz  |  Bretagne

En SQL, le projection s'exprime avec le `select` suivi de la liste des
attributs à projeter.

``` {.sql}
select nom, lieu
from Logement
```

C'est un habillage syntaxique direct de la projection.

Si on souhaite conserver tous les attributs, on peut éviter d'en
énumérer la liste en la remplaçant par `*`.

``` {.sql}
select *
from Logement
```

> **Note**  
> En algèbre cette requête est tout simplement l'identité : $R$


### La sélection, $\sigma$


La sélection $\sigma_F(R)$ s'applique à une relation, $R$, et extrait
de cette relation les nuplets qui satisfont un critère de sélection,
$F$. Ce critère peut être :

> -   La comparaison entre un attribut de la relation, $A$, et une
>     constante $a$. Cette comparaison s'écrit $A \Theta a$, où
>     $\Theta$ appartient à $\{=, <, >, \leq, \geq\}$.
> -   La comparaison entre deux attributs $A_1$ et $A_2$, qui s'écrit
>     $A_1 \Theta A_2$ avec les mêmes opérateurs de comparaison que
>     précédemment.

Premier exemple : exprimer la requête qui donne tous les logements en
Corse.

$$\sigma_{lieu='Corse'}(Logement)$$

On obtient donc le résultat :


code | nom | capacité | type |  lieu
---| ---| ---| --- |---
 pi |    U Pinzutu |  10   |      Gîte |  Corse

La sélection a pour effet de supprimer des nuplets, mais chaque nuplet
garde l'ensemble de ses attributs. Il ne peut pas y avoir de problème
de doublon (pourquoi ?) et il ne faut donc surtout par appliquer un
`distinct`.

En SQL, les critères de sélection sont exprimés par la clause `where`.

``` {.sql}
select * 
from Logement
where lieu = 'Corse'
```

Les chaînes de caractères doivent impérativement être encadrées par des
apostrophes simples, sinon le système ne verrait pas la différence avec
un nom d'attribut. Ce n'est pas le cas pour les numériques, car aucun
nom d'attribut ne peut commencer par un chiffre.

``` {.sql}
select * 
from Logement
where capacité = 134
```

> **Note**  
> Vous noterez que SQL appelle `select` la projection, et `where` la sélection, ce qui est pour le moins infortuné. Dans des langages modernes comme XQuery (pour les modèles basés sur XML) le, `select` est remplacé par `return`. En ce qui concerne SQL, la question a donné lieu (il y a longtemps) à des débats mais il était déjà trop tard pour changer.


### Le produit cartésien, $\times$

Le premier opérateur binaire, et le plus utilisé, est le produit
cartésien, $\times$. Le produit cartésien entre deux relations $R$ et
$S$ se note $R \times S$, et permet de créer une nouvelle relation où
chaque nuplet de $R$ est associé à chaque nuplet de $S$.

Voici deux relations, la première, $R$, contient


**A B**    
  a b    
  x y      
  
et la seconde, $S$, contient :

  **C D**    
  c  d    
  u  v    
  x  y    
  

Et voici le résultat de $R \times S$ :


  **A**            **B**             **C**            **D**    
   a                 b                 c                 d    
   a                 b                 u                 v    
   a                 b                 x                 y    
   x                 y                 c                 d    
   x                 y                 u                 v    
   x                 y                 x                 y    
 

Le nombre de nuplets dans le résultat est exactement $|R| \times |S|$
($|R|$ dénote le nombre de nuplets dans la relation $R$).

En lui-même, le produit cartésien ne présente pas un grand intérêt
puisqu'il associe aveuglément chaque nuplet de $R$ à chaque nuplet de
$S$. Il ne prend vraiment son sens qu'associé à l'opération de
sélection, ce qui permet d'exprimer des *jointures*, opération
fondamentale qui sera détaillée plus loin.

En SQL, le produit cartésien est un opérateur `cross join` intégré à la
clause `from`.

``` {.sql}
select * 
from R cross join S
```

C'est la première fois que nous rencontrons une expression à
l'intérieur du `from` en lieu et place de la simple énumération par une
virgule. Il y a une logique certaine à ce choix : dans la mesure où
`R cross join S` définit une nouvelle relation, la requête SQL peut être
vue comme une requête sur cette seule relation, et nous sommes ramenés
au cas le plus simple.

Comme illustration de ce principe, voici le résultat du produit
cartésien $Logement \times Activité$ (en supprimant l'attribut
`description` pour gagner de la place).

code |  nom     |         capacité |  type   |   lieu      |       codeLogement  | codeActivité
--- |  --- |  --- |  --- |  --- |  --- |  --- 
ca  |    Causses   |        45 |         Auberge |   Cévennes  |        ca     |         Randonnée
ge  |    Génépi   |         134   |      Hôtel |     Alpes   |          ca      |        Randonnée
pi |     U Pinzutu  |       10    |      Gîte |      Corse    |         ca    |          Randonnée
ta  |    Tabriz |            34  |        Hôtel |     Bretagne   |       ca     |         Randonnée
ca |     Causses |         45   |      Auberge |  Cévennes  |       ge   |          Piscine
ge |     Génépi  |         134 |       Hôtel  |   Alpes   |         ge    |         Piscine
pi |     U Pinzutu |       10  |       Gîte   |   Corse  |          ge    |         Piscine
ta |     Tabriz  |         34   |      Hôtel  |   Bretagne  |       ge    |         Piscine
ca |     Causses  |        45   |      Auberge |  Cévennes  |       ge    |         Ski
ge |     Génépi |          134   |     Hôtel   |  Alpes   |         ge   |          Ski
pi |     U Pinzutu  |      10   |      Gîte  |    Corse     |       ge   |          Ski
ta  |    Tabriz   |        34   |      Hôtel |    Bretagne  |       ge   |          Ski
ca |     Causses |         45   |      Auberge |  Cévennes  |       pi   |          Plongée
ge |     Génépi  |         134   |     Hôtel |    Alpes    |        pi   |          Plongée
pi |     U Pinzutu |       10   |      Gîte  |    Corse     |       pi   |          Plongée
ta  |    Tabriz |          34  |       Hôtel  |   Bretagne   |      pi   |          Plongée
ca |     Causses |         45  |       Auberge |  Cévennes    |     pi  |           Voile
ge |     Génépi  |         134  |      Hôtel |    Alpes |           pi  |           Voile
pi |     U Pinzutu |       10  |       Gîte   |   Corse    |        pi   |          Voile
ta |     Tabriz   |        34   |      Hôtel |    Bretagne   |      pi   |          Voile
  

C'est une relation (tout est relation en relationnel) et on peut bien
imaginer interroger cette relation comme n'importe quelle autre. C'est
exactement ce que fait la requête SQL suivante.

``` {.sql}
select * 
from Logement cross join Activité
```

Jusqu'à présent, le `from` ne contenait que des relations "*basées*"
(c'est-à-dire stockées dans la base). Maintenant, on a placé une
relation *calculée*. Le principe reste le même. Rappelons que l'algèbre
est un langage *clos* : il s'applique à des relations et produit une
relation en sortie. Il est donc possible d'appliquer à nouveau des
opérateurs à cette relation-résultat. C'est ainsi que l'on construit
des expressions, comme nous allons le voir dans la session suivante.
Nous retrouverons une autre application de cette propriété extrêmement
utile quand nous étudierons les vues (chapitre Schémas relationnels).


### Renommage


Quand les schémas des relations $R$ et $S$ sont complètement distincts,
il n'y a pas d'ambiguïté sur la provenance des colonnes dans le
résultat. Par exemple on sait que les valeurs de la colonne $A$ dans
$R \times S$ viennent de la relation $R$. Il peut arriver (il arrive de
fait très souvent) que les deux relations aient des attributs qui ont le
même nom. On doit alors se donner les moyens de distinguer l'origine
des colonnes dans la relation résultat en donnant un nom distinct à
chaque attribut.

Voici par exemple une relation $T$ qui a les mêmes noms d'attributs que
$R$.

  
**A B**  
m n  
o p  
 

Le schéma du résultat du produit cartésien $R \times T$ a pour schéma
$(A, B, A, B)$ et présente donc des ambiguïtés, avec les colonnes $A$ et
[B]{.title-ref} en double.

La première solution pour lever l'ambiguïté est d'adopter une
convention par laquelle chaque attribut est préfixé par le nom de la
relation d'où il provient. Le résultat de $R \times T$ devient alors :


  R.A | R.B  |  T.A | T.B |
  --- | --- | --- | --- 
  a |  b | m  |  n
  a | b   |  o  | p
  x | y   |  m  | n
  x | y   | o  |  p


Cette convention pose quelques problèmes quand on crée des expressions
complexes. Il existe une seconde possibilité, plus générale, pour
résoudre les conflits de noms : le *renommage*. Il s'agit d'un
opérateur particulier, dénoté $\rho$, qui permet de renommer un ou
plusieurs attributs d'une relation. L'expression
$\rho_{A \to C,B \to D}(T)$ permet ainsi de renommer $A$ en $C$ et $B$
en $D$ dans la relation $T$. Le produit cartésien

$$R \times \rho_{A\to C,B \to D}(T)$$

ne présente alors plus d'ambiguïtés. Le renommage est une solution très
générale, mais assez lourde à utiliser

Il est tout à fait possible de faire le produit cartésien d'une
relation avec elle-même. Dans ce cas le renommage où l'utilisation
d'un préfixe distinctif est impératif. Voici par exemple le résultat de
$R \times R$, dans lequel on préfixe par $R1$ et $R2$ respectivement les
attributs venant de chacune des opérandes.

  
  R1.A    |           R1.B      |         R1.A      |         R2.B
---  | ---  | ---  | ---
  a   |  b    |  a | b  
  a   | b     | x  |  y  
  x   | y     | a  | b
  x   | y     |  x | y


En SQL, le renommage est obtenu avec le mot-clé `as`. Il peut
s'appliquer soit à la relation, soit aux attributs (ou bien même aux
deux). Le résultat suivant est donc obtenu avec la requête :

``` {.sql}
select *
from R as R1 cross join R as R2
```

On obtient une relation de schéma `(R1.A, R1.B, R1.A, R2.B)`, avec des
noms d'attribut qui ne sont en principe pas acceptés par la norme SQL.
Il reste à spécifier ces noms en ajoutant dans `as` dans la clause de
projection.

``` {.sql}
select R1.a as premier_a, R1.b as premier_b, R2.a as second_a, R2.b as second_b
from R as R1 cross R as R2
```

Ce qui donnera donc le résultat :


premier_a   |       premier_b    |      second_a      |     second_b
---   | ---   | ---   | ---
a     |              b       |            a       |            b
a     |            b       |            x         |          y
x     |             y       |            a          |         b
x     |             y       |            x        |           y

Sur notre schéma, le renommage s'impose par exemple si on effectue le
produit cartésien entre `Voyageur` et `Séjour` car l'attribut
`idVoyageur` apparaît dans les deux tables. Essayez la requête :

``` {.sql}
select Voyageur.idVoyageur, Séjour.idVoyageur
from Voyageur cross join Séjour
```

Elle vous renverra une erreur comme *Encountered duplicate field name:
'idVoyageur'*. Il faut nommer explicitement les attributs pour lever
l'ambiguïté.

``` {.sql}
select Voyageur.idVoyageur as idV1, Séjour.idVoyageur as idV2
from Voyageur cross join Séjour
```

### L'union, $\cup$


Il existe deux autres opérateurs binaires, qui sont à la fois plus
simples et moins fréquemment utilisés.

Le premier est l'union. L'expression $R \cup S$ crée une relation
comprenant tous les nuplets existant dans l'une ou l'autre des
relations $R$ et $S$. Il existe une condition impérative : *les deux
relations doivent avoir le même schéma*, c'est-à-dire même nombre
d'attributs, mêmes noms et mêmes types.

L'union des relations $R(A,B)$ et $S(C,D)$ données en exemple ci-dessus
est donc interdite (on ne saurait pas comment nommer les attributs dans
le résultat). En revanche, en posant $S' = \rho_{C\to A,D\to B}(S)$, il
devient possible de calculer $R \cup S'$, avec le résultat suivant :


**A B**    
a b    
x y    
c d    
u v      

Comme pour la projection, il faut penser à éviter les doublons. Donc le
nuplet `(x,y)` qui existe à la fois dans $R$ et dans $S'$ ne figure
qu'une seule fois dans le résultat.

L'union est un des opérateurs qui existe dans SQL depuis l'origine. La
requête suivante effectue l'union des lieux de la table `Logement` et
des régions de la table `Voyageur`. Pour unifier les schémas, on a
projeté sur cet unique attribut, et on a effectué un renommage.

``` {.sql}
select lieu from Logement
  union
select région as lieu from Voyageur
```

On obtient le résultat suivant.

**lieu**  
Cévennes  
Alpes  
Corse  
Bretagne  
Auvergne  
Tibet  

Notez que certains noms comme "Corse" apparaîssent deux fois : vous
savez maintenant comment éliminer les doublons avec SQL.


### La différence, $-$


Comme l'union, la différence s'applique à deux relations qui ont le
même schéma. L'expression $R -S$ a alors pour résultat tous les nuplets
de $R$ qui ne sont pas dans $S$.

Voici la différence de $R$ et $S'$, les deux relations étant définies
comme précédemment.


**A B**  
a b  


En SQL, la différence est obtenue avec `except`.

``` {.sql}
select A, B from R
   except 
select C as A, D as B from S
```

La différence est le seul opérateur algébrique qui permet d'exprimer
des requêtes comportant une négation (on veut "*rejeter*" quelque
chose, on "*ne veut pas*" des nuplets ayant telle propriété). La
contrainte d'identité des schémas rend cet opérateur très peu pratique
à utiliser, et on lui préfère le plus souvent la construction logique du
SQL "déclaratif", `not exists`.


**Note**


L'opérateur `except` n'est même pas proposé par certains systèmes
comme MYSQL.

